\section{Analyse de la production et la
pression}\label{analyse-de-la-production-et-la-pression}

\subsection*{Analyse de pression}\label{analyse-de-pression}

Le profil de pression dans le réservoir est devisé en trois périodes
différentes , durant la première période il y a un déclin en continue
dès l'exploitation du réservoir en 1991 (480 kg/cm2) jusqu'à 2006 (212
kg/cm2) , le déclin dans cette période est due au soutirage important du
puits RDC1B ,la deuxième période, de 2006 jusqu'à 2014, est caractérisée
par une stabilisation de la pression (environ 212 kg/cm2) favorisé par
la libération du gaz (point de bulle) , la troisième période est à
partir du 2014 où la pression a chuté de (212-194 kg/cm2) due à la
production du gaz libre dans le réservoir.

\begin{figure}[!b]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{part2/chapter3/chapter2Media/media/image1a.png}
    \end{center}
    \caption{Evolution de pression du réservoir GRDC}
    \label{im:1125}
\end{figure}

\subsection*{Analyse de production}\label{analyse-de-production}

Le réservoir GRDC a été exploité initialement par le puits RDC1, ce
dernier fut abandonné à cause d'un problème mécanique, converti en
RDC1B, qui a été mis en production en 1991. Le RDC1B a subi un déclin de
production, son potentiel a chuté de 30 m3/h (1991) à 8 m3/h (2018), la
production du réservoir GRDC a été boostée par la mise en production des
puits RDC14 en 2014 avec un débit de 2.8 m3/h. À partir de cette date,
la production du réservoir a connu des perturbations du au débit
irrégulier (cascadé ou sous forme de fenêtres) de ce puits, en raisson
des dépôts de sel et de paraffines. À la suite de chaque opération de
grattage contrôle on remarque une augmentation de son débit, mais aprés
un certain temps, sa production diminue à nouveau pour les mêmes
raisons.
Le Cumul du réservoir GRDC est de 3 883 917 m\textsuperscript{3} d'huile
(22/02/2019).
\begin{figure}[!t]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{part2/chapter3/chapter2Media/media/image2a.png}
    \end{center}
    \caption{Production du réservoir GRDC}
    \label{im:1126}
\end{figure}
\begin{figure}[!t]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{part2/chapter3/chapter2Media/media/image02a.png}
    \end{center}
    \caption{Débit du puits RDC14}
    \label{im:1127}
\end{figure}


\section{Estimation des réserves}\label{estimation-des-reserves}

Les réserves souterraines de pétrole et de gaz constituent les
principaux actifs de la société pétrolière. La quantification de ces
réserves est donc un objectif très important de l'ingénieur réservoir ,
mais il s'agit également d'un problème très complexe, car les données de
base sont généralement sujettes à des interprétations très variées et,
en outre, les réserves peuvent être affectées de manière significative
par le plan de développement sur le terrain. L'estimation des réserves
est réalisée dans des conditions d'incertitude. La méthode d'estimation
est dite déterministe si une seule meilleure estimation des réserves est
faite sur la base de données géologiques, techniques et économiques
connues. La méthode d'estimation s'appelle probabiliste lorsque
ces données sont utilisées pour générer une gamme d'estimations et leurs
probabilités associées. Identifier les réserves comme prouvées,
probables et possibles a été la méthode de classification la plus
fréquente et donne une indication de la probabilité de récupération.

\subsection{Méthode volumétrique}\label{methode-volumetrique}

Alors que dans l'approche probabiliste, les volumes sont calculés à
partir des valeurs des différents paramètres, par l'analyse statistique
probaliste, en utilisant des outils comme les méthodes de Monte
Carlo. Selon leur probabilité les réserves sont classées comme suit:

\begin{itemize}
\item
  Les réserves prouvées représentent le volume de réserves
  correspondant à une probabilité de 90\% (P90).
\item
  Les réserves probables représentent le volume des réserves
  correspondant à une probabilité de 50\% (P50).
\item
  Les réserves possibles représentent le volume de réserves
  correspondant à à une probabilité de 10\% (P10).
\end{itemize}

L'équation utilisée dans le calcul du volume des fluides du réservoir
dans les conditions standards est~:
\begin{ceqn}\begin{align}
    N=V_{R} \phi\left(1-S_w\right) \frac{h_u}{h_tB_o}
    \label{eq:1110}
\end{align}\end{ceqn}

\begin{itemize}
    \item 
    $N$  le volume d'hydrocarbure en place (même unité que $V_R$).
    $V_R$ le volume rocheux (unité de volume).
    \item 
    $\phi$ la porosité moyenne (fraction).
    \item 
$h_u$ la hauteur utile moyenne en (unité de longueur).
    \item 
$h_t$ la hauteur totale (même unité que $h_u$)
    \item 
$S_w$ saturation moyenne en eau (fraction).
\end{itemize}

La porosité moyenne est calculée en prenant la moyenne pondérée à la
hauteur utile : $\phi=\frac{\sum \phi_{i} h_{ui}}{\sum h_{ui}}$.
La saturation moyenne d'eau est calculée par :
$S_{w}=\frac{\sum S_{w_{i}} \phi_{i} h_{ui}}{\sum \phi_{i} h_{ui}}$.
La hauteur moyenne utile: $h_{u}=\frac{\sum h_{ui} h_{ti}}{\sum h_{ti}}$ et
la hauteur moyenne totale:$h_{t}=\frac{\sum h_{ti}}{\sum{i}}$
( $V_{R}$ et $B_o$ sont des données).

\subsubsection{Détermination des différents paramètres intervenant dans
l'équation}\label{determination-des-differents-paramuxe8tres-intervenant-dans-lequation}

Les inputs nécessaires pour la méthode volumétrique sont présentés dans
le \cref{tab:1114}
(le réservoir GRDC est produit seulement par les puits RDC1B et RDC14)

%%%\includegraphics[width=5.35517in,height=4.54653in]{part2/chapter3/chapter2Media/media/image9.emf}
\begin{table}[tb]
    \centering
    \begin{tabular}{cllllll}
\toprule
   Well & Top (m) & Bottom (m) & Ht (m) & Hu (m) & $\phi$ & Sw\\
   \cmidrule(lr){1-1} \cmidrule(lr){2-7}
   RDC1 & 3753.00 & 3772.00 & 19.00 & & & \\
   RDC1b & 3752.00 & 3773.00 & 21.00 & 15.6200 & 0.1153 & 0.1730 \\
   RDC2 & 3798.00 & 3803.00 & 5.00 & & & \\
   RDC4 & 3752.00 & 3758.00 & 6.00 & & & \\
   RDC8 & 3772.00 & 3774.50 & 2.50 & 0.3000 & 0.1300 & 0.3400 \\
   RDC9 & 3736.00 & 3744.00 & 8.00 & 7.0000 & 0.0900 & 0.1500 \\
   RDC10 & 3788.00 & 3805.00 & 17.00 & 1.3700 & 0.1100 & 0.4200 \\
   RDC11 & 3752.00 & 3758.00 & 6.00 & 1.0000 & 0.1009 & 0.3100 \\
   RDC12 & 3748.50 & 3756.00 & 7.50 & & & \\
   RDC13 & 3784.50 & 3787.50 & 3.00 & & & \\
   RDC14 & 3768.00 & 3778.50 & 10.50 & 4.5720 & 0.0750 & 0.4310 \\
   RDC15 & & & & 13.4100 & 0.0870 & 0.2200\\
   RDC16 & 3772.00 & 3785.00 & 13.00 & 2.0750 & 0.0650 & 0.3740 \\
   RDC17 & & & & & & \\
   RDC18 & 3736.00 & 3756.00 & 20.00 & 8.6870 & 0.0910 & 0.2820\\
   RDC20 & 3768.50 & 3775.50 & 7.00 & 4.0000 & 0.1182 & 0.5278 \\
   RDC21 & 3714.00 & 3726.00 & 12.00 & 1.1430 & 0.1430 & 0.2900\\
% NTG=(Hu/Ht) So (1:0 % Moyenne 0.5735 0.7430 0.0979 ecart-type 0.3875 0.1323 0.0240
\bottomrule
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{clll}
\toprule
 & NTG=(Hu/Ht) & So & $\phi$\\
 \cmidrule(lr){2-4}
        Moyenne & 0.5735 & 0.7430 & 0.0979 \\
        ecart-type & 0.3875 & 0.1323 & 0.0240\\
\bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Les données pétro-physiques du GRDC}
    \label{tab:1114}
\end{table}

\subsubsection{Utilisation de la méthode Monte Carlo}\label{utilisation-de-la-methode-monte-carlo}

Pour calculer les réserves statiques, nous choisissons la simulation
Monte Carlo qui
peut donner des résultats "très probables", ainsi qu'une distribution
statistique permettant de mettre en évidence le risque ou l'incertitude
impliquée.

L'introduction de ces données dans le logiciel MBAL (Monte Carlo) et le
calcul des différentes réserves a donné le résultats suivants :

\begin{figure}[!t]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.49\textwidth]{part2/chapter3/chapter2Media/media/image10.png}
    \includegraphics[width=0.49\textwidth]{part2/chapter3/chapter2Media/media/image11.png}
    \end{center}
    \caption{Résumé ds résultats (MBAL-Monté Carlo) et Graphes de probabilité }
    \label{im:1128}
\end{figure}

Les résultats d'estimation des réserves pour le réservoir GRDC sont
comme suit (méthode probabiliste) :

%%%\includegraphics[width=3.07517in,height=1.02014in]{part2/chapter3/chapter2Media/media/image12.wmf}
\begin{table}[!b]
    \centering
    \begin{tabular}{cc}
\toprule
Valeur moyenne & 18.549 Mm$^3$\\
\cmidrule(lr){1-2} 
Prouvées (90 \%) & 05.620 Mm$^3$ \\ 
Probables (50 \%) & 16.619 Mm$^3$ \\ 
Possibles (10 \%) & 32.520 Mm$^3$\\ 
\bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Résultats de calcul des réserves (méthode volumétrique)}
    \label{tab:1115}
\end{table}

\subsection{La méthode dynamique (bilan matière)}\label{la-methode-dynamique-bilan-matiuxe8re}

Cette méthode n'est applicable qu'après une certaine période
d'exploitation du gisement, il est nécessaire de connaître les quantités
produites pour établir le bilan.

Pour son application, cette méthode nécessite essentiellement
\begin{itemize}
    \item 
la pression de réservoir initiale et actuelle.
    \item 
 les débits de production et d'injection
    \item 
les données PVT: pression de saturation, GOR, facteur de
compressibilité (compressibilité des roches, fluides)...
\end{itemize}


\subsubsection{L'équation de bilan matière}\label{lequation-de-bilan-matiuxe8re}

L'équation du bilan matière (MBE) est depuis longtemps reconnue comme
l'un des outils de base des ingénieurs de réservoir pour interpréter et
prédire les performances du réservoir.
L'équation est structurée de manière à simplement garder un inventaire
de tous les matériaux entrant, sortant et accumulés dans le
réservoir.elle est basée sur le principe suivant :

quantité originale en place = Quantité produite + quantité
restante

Laurie Dake était un ardent défenseur de l'équation du bilan matières
comme il est démontré dans son texte "The Practise of Reservoir
Engineering", le professeur Dake disait: <<{\emph{il ne
semble plus à la mode d'appliquer e concept de bilan matières aux
gisements de pétrole, la conviction qu'il est désormais remplacé par
l'application de la simulation numérique moderne. L'acceptation de cette
idée a été une tragédie et a privé les ingénieurs de leur outil le plus
puissant pour étudier les réservoirs et comprendre leurs performances
plutôt que de leur imposer leur volonté, comme c'est souvent le cas
lorsqu'on applique la simulation numérique directement dans
l'historique. ........ Il ne devrait y avoir aucune concurrence entre le
bilan matières et la simulation, ils doivent plutôt se soutenir
mutuellement: l'ancien définit le système, qui est ensuite utilisé en
tant qu'intrant du modèle}>>. Une des raisons de l'absence
d'appréciation de l'équation pourrait être l'impression immédiate de
complexité à travers ses nombreux termes. Un pas en avant significatif
dans l'équation qui avait été présentée à l'origine par Schilthuis en
1936 fut par Odeh et Havlena qui, en 1963, examinèrent l'équation sous
ses différentes formes linéaires.

\subsubsection{Forme linéaire de l'équation MBE}\label{forme-lineaire-de-lequation-mbe}

L'équation du bilan matières peut s'écrire sous la forme suivante:
\begin{ceqn}\begin{align}
    N_p[B_o+(R_p-R_s)B_g]+W_pB_w= & N[(B_o-B_{oi})+(R_{si}-R_s) B_g]
    +mNB_{oi}\left(\frac{B_g}{B_{gi}}-1\right) \nonumber\\
                                  & +\frac{(1+m)
    NB_{oi}(c_wS_w+c_f)}{1-S_{wc}} \Delta P+W_e
    \end{align}%
\end{ceqn}

Avec
\begin{itemize}
\item m: rapport volume de gaz libre du réservoir initial
au volume d'huile de réservoir initial bbl/bbl (M3 / M3)
\item N: Stock tank oil initialement en place STB (STM3)
\item $N_p$: cumule de l'huile produit STB (STM3)
\item P: pression moyenne du réservoir psi (MPa)
\item $P_i$: pression initiale du réservoir psi (MPa)
\item $R_p$: rapport gaz / huile cumulé = Np / Gp SCF / STB (SCM / STM3)
\item $R_s$: Rapport gaz-dissous / huile SCF / STB (SCM / STM3)
\item $S_w$: saturation moyenne en eau connée
\item $W_e$: afflux cumulatif d'eau bbl ou STB (M3)
\item $W_p$: Production d'eau cumulée bbl ou STB (M3)
\item $B_g$: facteur de volume de formation de gaz bbl / SCF (M3 / SCM)
\item $B_o$: facteur de volume de formation d'huile bbl / STB (M3 / SCM)
\item $B_w$: facteur de volume de formation d'eau bbl / STB (M3 / SCM)
\item $c_f$: compressibilité des pores 1 / psi (1 / MPa)
\item $c_w$: compressibilité de l'eau 1 / psi (1 / MPa)
\item G: volume du gaz-cap SCF (SCM)
\item $G_p$: cumule de l'huile produit SCF (SCM)
\end{itemize}

\subsubsection{Version abrégée de l'équation (MBE)}\label{version-abregee-de-lequation-mbe}

Havlena et Odeh simplifient l'équation sous la forme abrégée suivante:
\begin{ceqn}\begin{align}
    F = N(E_o+ mE_g+ E_{f,w}) + W_e
    \label{eq:1111}
\end{align}\end{ceqn}
\begin{ceqn}
\end{ceqn}
Avec :
\begin{itemize}
    \item $F=N_p[B_o+(R_p-R_s) B_g]+W_p B_w$
    \item $E_{o}=\left(B_{o}-B_{oi}\right)+(R_{si}-R_s) B_g$ 
    \item $E_g=B_{oi}[\frac{B_g}{B_{gi}}-1]$
    \item $E_{f,w}=\frac{(1+m) NB_{oi}(c_wS_w+c_f)}{1-S_{wc}} \Delta P$
\end{itemize}

\subsubsection{Estimation des réserves du GRDC par la méthode de la ligne droite de l’équation MBE}
\label{estimation-des-reserves-du-grdc-par-la-methode-de-la-ligne-droite-de}

L'éstimation est faite à partir des données de 15 ans (1991-2006) càd
jusqu'à une pression qui est de quelques bars supérieure à la Pb, parce
que ces données sont plus fiables (Rs constant, pas de gaz libre) et
l'incertitude associée et plus faible.

Pour le réservoir GRDC le service réservoir suppose qu'il n'y a
ni gas-cup initial ni water drive et pour $P > Pb$ on aura $W_e = m = 0$,
$R_s = R_{si} = R_p$, car tout le gaz produit est dissous dans l'huile et
$W_p = 0$ (pas de production d'eau).

L'application des conditions ci-dessus aux équations précédentes donne:

\begin{itemize}
\item $F = N (E_o + E_{f,w})$
\item $F = N_p B_o$
\item $Eo = (B_o - B_{oi})$
\item $E_{f,w}$ : reste la même avec m=0, Sw=0.25, cw=5.07e-05 bar$^{-1} $
    et cf=7.28e-05 bar$^{-1}$
\end{itemize}

Le résultat du calcul et le traçage de $F$ en fonction de
$E_o+E_{f,w}$ sont présentés dans le \cref{tab:1116} et la \cref{im:1128}
ci-dessous (on a choisi quelques lignes pour chaque année car le tableau
original contient plus de 187 lignes, même celui-ci donne presque le
même résultats mais le graphe contient toutes les valeurs):

\begin{table}[p]
    \centering
    \adjustbox{max width=.95\textwidth}{
    \begin{tabular}{clllllll}
\toprule
Time &	Pressure & cum. Oil &	Bo & $E_o$ & $E_{f,w}$ & $E_o + E_{f,w}$ & F\\
(date d/m/y) &	(Kg/cm$^2$ a) &	(km$^3$) &	m$^3$/m$^3$ &	m$^3$/m$^3$ &	m$^3$/m$^3$ &
m$^3$/m$^3$ &	km$^3$\\
\cmidrule(lr){2-8} 
01/07/1991 &	481 	 &  10.442 	 &  1.574248 &	0 	     &  0        &  0        & 16.4383\\
01/11/1991 &	469.925  &	102, 145 & 	1.577618 &	0.003370 &	0.001985 &	0.005356 & 161, 14586\\
01/03/1992 &	450.835  &	175.597  &	1.583427 &	0.009179 &	0.005409 &	0.014588 & 278.04515\\
01/07/1992 &	434.825  &	258, 143 & 	1.588299 &	0.014050 &	0.00828  &  0.022330 & 410.00837\\
01/11/1992 &	418.685  &	335.243  &	1.593273 &	0.019024 &	0.011174 &	0.030198 & 534, 13374\\
01/03/1993 &	402.938  &	413.528  &	1.598377 &	0.024129 &	0.013997 &	0.038126 & 660.97391\\
01/11/1993 &	383.651  &	557.131  &	1.604629 &	0.030380 &	0.017456 &	0.047837 & 893.98878\\
01/03/1994 &	375.116  &	628.755  &	1.607396 &	0.033147 &	0.018986 &	0.052134 & 1010.6582\\
01/07/1994 &	366.44 	 &  698.496  &	1.610208 &	0.035959 &	0.020542 &	0.056502 & 1124, 7240\\
01/11/1994 &	357.692  &	766.837  &	1.613043 &	0.038795 &	0.022111 &	0.060906 & 1236.9417\\
01/03/1995 &	349, 158 & 	835.361  &	1.615968 &	0.041720 &	0.023641 &	0.065361 & 1349.9172\\
01/07/1995 &	340.481  &	898.562  &	1.619360 &	0.045111 &	0.025197 &	0.070309 & 1455.0956\\
01/11/1995 &	331.734  &	959.095  &	1.622779 &	0.048530 &	0.026766 &	0.075296 & 1556.3995\\
01/03/1996 &	323, 128 & 	1019.32  &	1.626143 &	0.051894 &	0.028309 &	0.080203 & 1657.5603\\
01/07/1996 &	316.606  &	1074.46  &	1.628692 &	0.054443 &	0.029478 &	0.083922 & 1749.9650\\
01/11/1996 &	312.203  &	1134.01  &	1.630314 &	0.056065 &	0.030268 &	0.086333 & 1848.7924\\
01/03/1997 &	307.906  &	1192.16  &	1.631891 &	0.057642 &	0.031038 &	0.088681 & 1945.4754\\
01/11/1997 &	299.135  &	1307.37  &	1.635110 &	0.060861 &	0.032611 &	0.093473 & 2137.6944\\
01/03/1998 &	294.839  &	1355.91  &	1.636687 &	0.062438 &	0.033381 &	0.095820 & 2219.2007\\
01/11/1998 &	286.068  &	1452.33  &	1.639906 &	0.065658 &	0.034954 &	0.100612 & 2381.6857\\
01/03/1999 &	281.772  &	1500.27  &	1.641483 &	0.067234 &	0.035725 &	0.10296  & 2462.6685\\
01/07/1999 &	277.404  &	1545 	 &  1.643633 &	0.069385 &	0.036508 &	0.105893 & 2539.4139\\
01/11/1999 &	273.001  &	1587.06  &	1.645879 &	0.071630 &	0.037297 &	0.108928 & 2612.1093\\
01/03/2000 &	268.669  &	1630.25  &	1.648088 &	0.073840 &	0.038074 &	0.111914 & 2686.7969\\
01/07/2000 &	264.301  &	1676, 12 & 	1.650316 &	0.076068 &	0.038857 &	0.114926 & 2766.129\\
01/11/2000 &	259.897  &	1724.8 	 &  1.652563 &	0.07831  &   0.039647& 	0.117962 & 2850.3407\\
01/03/2001 &	255.601  &	1773.02  &	1.654754 &	0.080505 &	0.040418 &	0.120923 & 2933.9123\\
01/11/2001 &	246.83 	 &  1862.45  &	1.659227 &	0.084979 &	0.041990 &	0.12697  & 3090.2289\\
01/03/2002 &	244.479  &	1895.99  &	1.660449 &	0.086201 &	0.042412 &	0.128613 & 3148.1962\\
01/11/2002 &	239.679  &	1979.61  &	1.662966 &	0.088718 &	0.043273 &	0.131991 & 3292.0255\\
01/03/2003 &	237.329  &	2025.49  &	1.664198 &	0.089950 &	0.043694 &	0.133644 & 3370.8182\\
01/07/2003 &	234.939  &	2059.39  &	1.665452 &	0.091203 &	0.044123 &	0.135326 & 3429.8154\\
01/03/2004 &	230, 158 & 	2149.37  &	1.667959 &	0.093710 &	0.044980 &	0.138690 & 3585.0610\\
01/11/2004 &	225.359  &	2235.94  &	1.670475 &	0.096226 &	0.045840 &	0.142067 & 3735.0827\\
01/03/2005 &	223.008  &	2278.48  &	1.671555 &	0.097306 &	0.046262 &	0.143569 & 3808.6050\\
01/11/2005 &	218.208  &	2358.79  &	1.673700 &	0.099451 &	0.047123 &	0.146574 & 3947.9074\\
01/03/2006 &	215.857  &	2397.34  &	1.674750 &	0.100502 &	0.047544 &	0.148047 & 4014.9473\\
01/07/2006 &	213.467  &	2433.06  &	1.674891 &	0.100642 &	0.047973 &	0.148615 & 4075.1105\\
\bottomrule
    \end{tabular}
}
    \caption{Calcul de $F$, $E_o$ et $E_{f,w}$}
    \label{tab:1116}
\end{table}

\begin{figure}[!t]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{part2/chapter3/chapter2Media/media/image16.png}
    \end{center}
    \caption{$F$ vs ($E_o$+$E_{f,w}$) pour le réservoir GRDC }
    \label{im:faslinear}
\end{figure}

Une régression linéaire simple donne une pente de 24583
Km\textsuperscript{3} (24.58 Mm\textsuperscript{3} ) avec un
coefficient de détermination de R²=0.968.

Donc l'huile initialement en place est: N=24.58 Mm\textsuperscript{3}.

\section{Mécanisme de drainage}\label{mecanisme-de-drainage}

Les principeaux mécanismes de drainage du réservoir GRDC sont
l'expansion de la roche et de l'eau l'interstitiel (\cref{im:1129}), ansi que l'expansion
de l'huile et du gaz dissout qui devient de plus en plus important avec
la diminution de la pression. En effet, l'exploitation d'un gisement
sous l'expansion du gaz dissout sans aucune assistance par récupération
secondaire n'est pas favorable, puisque ça entraine l'épuisement du
réservoir et l'huile sera dégazée, ce qui la rend morte et immobile
(haute viscosité).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{part2/chapter3/chapter2Media/media/image27.png}
    \end{center}
    \caption{Mécanismes de drainage du réservoir GRDC}
    \label{im:1129}
\end{figure}
